---
layout: post
title:  "Web Geliştirme Alet Çantası"
date:   2015-09-21 21:00
categories: [Turkish, Coding]
tags: web geliştirme alet çantası, kullanışlı araçlar, geliştirici araçları, yardımcı araçlar, eklentiler
meta: web geliştirme alet çantası, kullanışlı araçlar, geliştirici araçları, yardımcı araçlar, eklentiler
author: ozziest
---

<a href="https://pixabay.com/en/rocket-launch-rocket-take-off-nasa-67643/" target="_blank">
    <img src="/images/posts/coding.jpg" class="center" />
</a>

Bu başlık altında bir web geliştiricinin ***(Full Stack)*** sık kullandığı ya da kullanabileceği araçlara değineceğim. Bu araçlar benim geliştirme ortamlarımda kurulu olan ve çoğu zaman başvurduğum araçlardan oluşmaktadır. 

> Bu yazı fırsat bulundukça güncellenecektir. 

## Dokümantasyon

- [ApiDoc](http://apidocjs.com/), geliştirdiğiniz API'ların çok hızlı bir şekilde dokümanını oluşturacağınız bir araçtır. Java, JavaScript, PHP, Python ya da Ruby ile kullanabilirsiniz. Tek yapmanız gereken kodlarınıza gerekli olan açıklama satırlarını eklemek. 

- [Apigen](http://www.apigen.org/), PHP projeleri için özel olarak geliştirmiş bir API dokümanı oluşturma aracıdır. [Larevel](http://laravel.com) ve [Symfony](https://symfony.com/) gibi projelerin API dokümanları bu araç ile birlikte oluşturulmaktadır. 

- [PHPDoc](http://www.phpdoc.org), PHP ile geliştirdiğiniz projelerin dokümanını oluşturmak için kullanabileceğiniz bir araçtır. PHP için özel olarak tasarlanmıştır. Ancak son dönemde popülerliğini yitirmektedir.

## Debug 

- **[chrome://memory-internals]**, Chrome ile birlikte gelen ve bellek kullanımını incelemenize yarayan bir araçtır. Adres satırına `chrome://memory-internals` yazarak ulaşabilir ve bellek kullanımını inceleyebilirsiniz.

## JavaScript

- [protractor](https://angular.github.io/protractor), [AngularJS](https://angularjs.org/) ile birlikte geliştirdiğiniz uygulamalar için [end-to-end](https://www.techopedia.com/definition/7035/end-to-end-test) testleri yazmanızı sağlayan bir kütüphanedir.

## PHP 

- [Propel](http://propelorm.org), native PHP projelerinizde de kullanabileceğiniz bir ORM kütüphanesidir. Hızlı bir şekilde CRUD işlemleri yapmak için idealdir.

- [Phinx](https://phinx.org), PHP tabanlı veritabanı migration (taşıma, versiyonlama) aracıdır. Bu araçlar veritabanı sürümünüzü versiyonlayarak istediğiniz yere taşıyabilirsiniz.
